# Теплозащитное покрытие
> 2019.05.12 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → **[СОТР](tcs.md)**  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

> <small>**Теплозащитное покрытие (ТЗП)** — русскоязычный термин. **Heat shield (HS)** — англоязычный эквивалент.</small>

**Теплозащитное покрытие (ТЗП)** — слои материалов, применяемых для защиты [изделий](unit.md) от интенсивного нагрева при полёте в плотных слоях атмосферы, а также камер сгорания и сопел [ракетных двигателей](ps.md) от скоростного газодинамического потока продуктов сгорания с высокой температурой (до 3 500 ℃).

ТЗП обеспечивают поглощение и отвод от защищаемой поверхности значительной части теплового потока.

По составу и свойствам ТЗП делятся на:

1. **жёсткие** (асбопластики, стеклопластики и углепластики); применяются для защиты наружных поверхностей изделий, а также сопловых блоков двигателей на твёрдом топливе;
1. **полужёсткие** (полимерные материалы на основе фенольно‑каучуковых связующих веществ с наполнителями и без них); применяются для защиты внутренних поверхностей двигателей от газодинамического теплового потока при его скорости более 50 ㎧;
1. **эластичные** (материалы типа резин с наполнителями и без них); применяются для защиты внутренних поверхностей корпусов двигателей от газодинамического теплового потока при его скорости менее 50 ㎧.

Также могут быть использованы абляционные материалы, а также материалы на фазовом переходе.



## Разновидности
1. [Асботекстолит](asc_lam.md) — известен, успешно применяется.
1. [Гравимол](gravimol.md) — применялся на корабле 「Буран」.



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**【Thermal control system (TCS)】**<br> [Thermal characteristics](thermal_chars.md) ~~ [Гермоконтейнер](гермоконтейнер.md) ~~ [Насосы для СОТР](сотр_насос.md) ~~ [Покрытия для СОТР](сотр_покрытия.md) ~~ [Радиатор](радиатор.md) ~~ [РИТ (РИТЭГ)](rtg.md) ~~ [Стандартные условия](sctp.md) ~~ [Тепловая труба](hp.md) ~~ [ТЗП](hs.md) ~~ [Тепловой аккумулятор](heat_bank.md) ~~ [ТСП](tsp.md) ~~ [Шторка](thermal_curtain.md) ~~ [ЭВТИ](mli.md)|

1. Docs: …
1. <http://военная‑энциклопедия.рф/советская‑военная‑энциклопедия/Т/Теплозащитные‑покрытия>
1. <http://www.ngpedia.ru/id280235p1.html>



## The End

end of file
